【歷史台】西臺文獻中如何看待Ahhiyawa這個神秘的國家呢？

全文連結傳送門：

在西臺文獻中，出現過一個名叫Ahhiyawa的政權，Ahhiyawa的國王跟哈圖沙的西臺國王有書信來往。現代的歷史學家普遍相信，Ahhiyawa就是指邁錫尼統治下的希臘。但西臺文獻中對Ahhiyawa統治者的稱呼，卻跟考古學家在希臘本土進行考古工作所知道的有點出入，這造成了很多的疑惑和混亂。

現在請大家看看筆者張貼的圖片，圖中的文字是摘自Ahhiyawa跟西臺國王其中一封外交書信(KUB26.91)的一段西臺楔形文字和它的拉丁化音譯。拉丁化後它讀作「LUGAL KUR Ah-hi-ya-wa」：LUGAL源自蘇美語(Sumerian)，是偉大的國王的意思。在蘇美語中，LU是「man」的意思，GAL是「偉大」的意思。因此，LUGAL的字面意思是「至大者」。在敘利亞西北部埃勃拉(Ebla)出土的創世傳說泥板中，就將創世神明的名字稱作LUGAL。到了青銅器時代晚期，LUGAL是近東一帶外交慣用詞，指「偉大的國王」、「大國君主」的意思。在西臺，LUGAL指西臺或其他跟西臺地位同等的大國國王，MUNUS.LUGAL則是指「偉大的王后」。

至於KUR，它是前置詞，而Ah-hi-ya-wa這個名字是由四個楔形文字組成。「Ah」音節是較早期的用法，後來演變成ALEPH。另外，比較有趣的「ya」是西臺自創的楔形文字，是西臺文特有的。從此，我們可以知道「LUGAL KUR Ahhiyawa」的意思英文是「Great King of Ahhiyawa」，譯成中文就是「偉大的國王，Ahhiyawa的王」。

Ahhiyawa這個國家的國王被稱作偉大的國王，代表西臺承認它是跟西臺平起平坐的帝國。然而，如果Ahhiyawa真的是邁錫尼希臘的話，就會產生一個問題。考古證據告訴我們，邁錫尼文明並不是一個大一統帝國，它由眾多行政中心所統治。但為何西臺人會將一個不存在的「帝國」統治者認作「偉大的王」？事實上，《荷馬史詩》也是這樣描述希臘人：他們攻打特洛伊時，是靠眾希臘城市各自派出聯軍，組成聯合軍隊。歷史學家現在普遍相信，當希臘城市聯合起來組成聯軍，它們因為擁有一定的軍事實力，所以它們的領袖很有可能被近東國家認作「偉大的王」，而西臺國王亦曾經將Ahhiyawa的國王視作「兄弟」。

到了西臺國王圖哈利瓦四世(Tudhaliya IV)期間，一份由圖哈利瓦四世和阿摩利(Amurru)國王Shaushga-muwa的條約中，Ahhiyawa國王的名字從一連串「偉大的王」的列表中被刪去。結合文獻解讀和考古證據，歷史學家有種解釋：就是邁錫尼文明跟西臺在安納托利亞西部的戰爭中失利，失去了在小亞細亞本土的重要據點，甚至整個文明已經開始陷入崩潰。在這樣的情況下，西臺政府不再承認Ahhiyawa統治者是偉大的國王，他們的勢力已經被逐出亞細亞。青銅器時代末期，希臘的局勢急轉直下，很多定居點都被放棄，這伴隨著大規模的人口流動和遷徙。近東青銅器時代的輝煌，就這樣在海上民族的入侵中落幕。而西臺一直嚴格保守的冶鐵秘密，也隨著帝國的土崩瓦解而流出，被帶到近東各國。新的時代：鐵器時代也在前二千紀的最末期悄然來臨。

參考資料：

Hoffner Harry A. (2009) Writings from the Ancient World: Letters from the Hittite Kingdom, pp.290-292. Society of Biblical Literature.

Mieroop Marc Van D. (2016) A History of the Ancient Near East (Third Edition), Ch.8 The Western States of the Late Second Millennium, pp.177. WILEY Blackwell.

支持樓主出文

支持